\part*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{part}{\textbf{ВВЕДЕНИЕ}}

Термин <<\textbf{веб-сервер}>> \cite{web_server} может относиться как к аппаратному, так и к программному обеспечению.

С точки зрения аппаратного обеспечения веб-сервер --- это компьютер, на котором хранятся программное обеспечение веб-сервера и файлы компонентов веб-сайта (например, HTML-документы, изображения, стили CSS и файлы JavaScript). Веб-сервер подключается к Интернету и поддерживает физический обмен данными с другими устройствами, подключенными к Интернету. \cite{web_server}

С точки зрения программного обеспечения веб-сервер включает в себя различные компоненты, которые контролируют доступ веб-пользователей к размещённым файлам. Одним из таких компонентов является HTTP-сервер. \cite{web_server}

\textbf{HTTP-сервер} \cite{web_server} --- это программное обеспечение, которое работает с URL-адресами по протоколу HTTP, доставляя содержимое веб-сайтов на устройства конечных пользователей. Доступ к HTTP-серверу можно получить через доменные имена веб-сайтов, которые он хранит.

\textbf{Статический сервер} --- это сервер, который предоставляет клиентам исключительно статические файлы. Это могут быть файлы HTML, CSS, JavaScript, изображения, видео, аудио и любые другие файлы, которые клиенты скачивают и используют в исходном виде, без какой-либо обработки на стороне сервера. \cite{web_server}

Статические серверы существенно отличаются от динамических серверов, которые могут выполнять серверный код, чтобы формировать веб-страницы <<на лету>> или предоставлять другие функции, такие как обработка форм, взаимодействие с базами данных и выполнение других операций. \cite{web_server}

Целью данной работы является разработка статического сервера. Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи.

\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
	\item Провести анализ предметной области и формализовать задачу.
	\item Спроектировать структуру программного обеспечения.
	\item Реализовать программное обеспечение, которое будет обслуживать контент, хранящийся во вторичной памяти. 
	\item Провести нагрузочное тестирование и сравнение с распространёнными аналогами.
\end{enumerate}